白羅斯副本唔易打 人哋民主流亡政府流亡咗超過100年

有好多人話白羅斯點解好似易打過香港
但係白羅斯人嘅民主流亡政府自從1919年被蘇共滅國後
靠海外手足撐住 足足流亡咗101年
至今仍然未能夠建立民主白羅斯

香港人亦都要預咗長期抗爭
就算移民都要好似白羅斯人咁 維持建港夢想

極北之地，加拿大多倫多，一棟建築上不屈地飄揚著屬於“白俄羅斯人民共和國”白紅白樣式的旗幟。

為什麼萬里之外的北美會有一個斯拉夫人的流亡政府呢？況且現在的白俄羅斯還有個在盧卡申科統治下的合法政府，這一切是為何呢？由此，牽出了一個民族坎坷的建國史。

白紅白旗——一百年前曾飄揚在廣袤的東歐原野上——在明斯克，在戈梅利，在維捷布斯克......她標誌著飽受沙皇欺凌，顛沛流離；曾是立陶宛，波蘭，沙俄的白俄羅斯人自從有了這個名詞以後第一次成為了自己的主人：在沙俄分崩離析後俄國人忙於革命無暇大戰時，在德軍節節推進，慌亂的布爾什維克們與同盟國簽訂《布列斯特和約》宣布放棄東歐大片土地時，新生的白俄羅斯人民共和國（Народная Республика Беларусь）在德軍的扶持下建立了，時間是1918年3月25日。

即使她只存在了不到三百天的時間——隨著一戰德軍戰敗，紅軍穩住了國內形勢，一紙和約變成了廢紙。接下來兩個月不到的時間裡，她又被吞沒在無盡赤色浪潮裡，變成了紅色巨熊身體裡的一個基因，時間是1919年1月5日。

流亡的日子開始了——皮奧特拉-克雷切烏斯基在1920年當選為國家元首後，曾經的人民共和國就變成了個空架子，沒有了國土沒有了人民，只剩了徒有其表的“拉達”（議會）。五年計劃完成了，第聶伯河上建起了水壩；世界大戰開始了，曾經的土地上的勇士奮勇殺敵贏得了勝利和榮光；加入了聯合國，成為世界兩極其中一級的重要一份子— —然而這些成就和獨立的先驅者都無關了，榮耀屬於的是蘇維埃的白俄羅斯，從克雷切烏斯基到亞澤普-薩西奇，從1920年到1991年，他們能做的只有等待，等待以真正主人的身份回到自己的故土，他們中有無數人，一盼就是一生。

那一天來了，但不是給他們準備的——在那個動蕩的90年代初，紅色巨熊轟然倒下了，白俄羅斯土地上迎來了改天換地的新篇章，1991年8月25日正式宣布了獨立，民主獨立的白俄羅斯重新屹立然而這只是轉瞬即逝，1994年，亞歷山大-格里格里耶維奇-盧卡申科走上總統寶座，一切又都回到了當年的蘇維埃——蘇式的國旗國徽，蘇維埃共和國的國歌曲調，蘇聯式的政治和生活方式，甚至修改了憲法，宣布總統沒有任期限制......這一切都讓身處加拿大的孤獨流亡者夢想瞬間破滅了。他們徹底從等待國家解放的流亡者變成了無人問津的國際棄嬰，曾經的拉達（議會）也僅僅剩了14人，連同主席伊凡卡-蘇維拉，都變成了白髮蒼蒼的老人，復國，只剩下了個遙遠的夢。

人民共和國在歷史上只存在了不到九個月，實在是微不足道，可是為了她的白紅白旗幟重新升上明斯克的天空，幾代人為之付出汗水和鮮血，從熱血青年的理想到了白發蒼顏的囈語，可能腦中揮之不去的始終是那首《士兵進行曲》。